    <item>
      <title xml:lang="pt">#12 Vacinação da Covid para Biólogos?</title>
      <pubDate>Wed, 16 Jun 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/12/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>convocação/cortando fila/egoísmo/injustiça</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">02986f02-32a3-514c-94fd-a7a7af031dde</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="12">#12 Vacinação da Covid para Biólogos?</h1>
<time class="dt-published" datetime="2021-06-16">16/Jun/2021</time>
<nav><a href="12/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>
<!-- MAIN TEXT  -->

<p>Ontem eu andei olhando um e-mail que recebi do CRBio da sétima região e fiquei chocado.</p>

<p>Segue abaixo parte do e-mail.</p>

<blockquote>
<p>Biólogos de Curitiba com registro no Conselho Regional serão vacinados contra a covid-19</p>

<p>A Secretaria Municipal da Saúde de Curitiba está agendando pelo aplicativo Saúde Já a vacinação dos profissionais Biólogos registrados no Conselho Regional de Biologia da 7ª Região - CRBio-07 que ainda não receberam a primeira dose do imunizante contra a covid-19.</p>

<p><em>Todos os profissionais registrados, que estão na lista encaminhada pelo Conselho à Prefeitura de Curitiba, serão vacinados</em>. O atendimento acontece exclusivamente no Pavilhão da Cura, do Parque Barigui [&hellip;]</p>
</blockquote>

<p>Em itálico foi marcado uma frase muito importante. Se meu português ainda anda razoável, o sentido do período dentre as vírgulas em <q>, que estão na lista encaminhada pelo Conselho à Prefeitura de Curitiba,</q> é de que <q>todos os profissionais registrados</q> estão na lista da vacina e não somente um subgrupo dos profissionais registrados <strong>e</strong> que estão na dita lista!</p>

<p>Ou seja, a vacina foi liberada para toda a categoria.</p>

<p>Em um impulso turbinado pelo <em>horror</em>, escrevi-lhes um e-mail escancarando o quão ruim é essa medida. Os motivos listo abaixo.</p>

<ol>
<li>Não existem imunizantes o suficiente</li>

<li>Pessoas específicas (professores, profissionais de saúde e outros) ainda precisam ser vacinadas e revacinadas</li>

<li>A proposta de imunização dos biólogos é heterogenia</li>

<li>Este evento irá produzir uma viagem em massa de biólogos do meu estado para a capital</li>

<li>Dentro de alguns meses, grande parte da população estará vacinada seguindo-se o esquema por grupo etário normal</li>
</ol>

<p>Com relação ao ponto três, somente uma pequena parte dos biólogos vivem em Curitiba e aqueles que tem algum vínculo ou residência na cidade, mesmo morando em outra, poderá receber as vacinas. Não ficou claro no e-mail do CRBio se somente os biólogos que morarem em Ctba ou se todos que estiverem em Ctba poderão tomar a vacina, porém e de qualquer forma, esse requisito é muito fácil de burlar, basta ter um parente ou amigo residente na capital.</p>

<p>Mas sinceramente, muito me estranham esses requisitos. Penso que os funcionários do CRBio de Curitiba, eles próprios vão se encaixar nos requisitos melhor do que ninguém. Ou seja, não é justo que biólogos que trabalham em um escritório com burocracia tomem a vacina adiantada!</p>

<p>Outro ponto importante é escrevi no e-mail é de que a batalha do CFBio e do CRBio devem ser para <em>defender</em> a profissão do biólogo e vagas nos concursos, e não para tentar cortar fila e adquirir <em>direitos</em> mesquinhos e egoístas.</p>

<p>Tudo bem que os biólogos profissionais da saúde devessem mesmo ter o direito de receber a vacina, mas isso já havia sido definido no começo deste ano, quando os biólogos foram encaixados no grupo de profissionais da saúde com esse direito.</p>

<p>Vi uma palestra esses dias em que um presidente ou conselheiro do CFBio disse que a missão do conselho é:</p>

<ol>
<li>Defender</li>

<li>Disciplinar</li>

<li>Fiscalizar</li>
</ol>

<p>Então entendo que garantir a vacinação para biólogos de saúde e professores é uma defesa do profissional, mas além disso é um descalabro. Pouco me importa se até os médicos veterinários conseguiram esse <em>direito</em>, talvez não devessem usar-se dele. O CRBio precisa ser <em>disciplinado</em>.</p>

<p>No começo deste ano, eu <em>suspendi</em> minha inscrição no CRBio pois não estou empregado na área e não estava usando o registro para nada, mas mesmo que eu estivesse em dia, não iria tomar a vacina antes do meu grupo etário.</p>

<h2>Biólogos vs. agrônomos</h2>

<p>Não me lembro qual dos dois concursos do Instituto Água e Terras (<abbr title="Instituto Água e Terras">IAT</abbr>) abaixo eu usei para fazer essa pequena análise pois já faz alguns meses, mas vamos aos fatos.</p>

<ul>
<li><a href="https://www.ibfc.org.br/concurso/concurso_selecionado/367">https://www.ibfc.org.br/concurso/concurso_selecionado/367</a>
</li>

<li><a href="https://www.fundacaofafipa.org.br/informacoes/3740/">https://www.fundacaofafipa.org.br/informacoes/3740/</a>
</li>
</ul>

<p>Vamos comparar o número de <em>atos administrativos</em> a serem estudados para as vagas de biólogo e engenheiro agrônomo nesse concurso.</p>

<table id="t04" class="tborder tbcollapse center">
<caption>Tabela 1. Comparação de atos administrativos para estudo do concurso do IAT 2020</caption>

<tr>
<th>Ato</th>
<th>Biólogo</th>
<th>Agrônomo</th>
</tr>

<tr>
<td>Lei</td>
<td>7</td>
<td>3</td>
</tr>

<tr>
<td>Decreto</td>
<td>6</td>
<td>3</td>
</tr>

<tr>
<td>Norma</td>
<td>9</td>
<td>3</td>
</tr>

<tr>
<td>Resolução</td>
<td>5</td>
<td>11</td>
</tr>

<tr>
<td>Portaria</td>
<td>8</td>
<td>5</td>
</tr>
</table>

<p>A ordem de importância e dificuldade dos atos administrativos é: lei, decreto, norma, resolução e portaria.</p>

<p>Notamos que os biólogos tem muito mais atos administrativos difíceis e longos para estudar do que agrônomos. Enquanto temos que estudar mais leis, decretos e normas, os agrônomos tem mais resoluções e portarias devido ao fato dos engenheiros serem mais <em>técnicos</em> e não precisarem de tantas leis (?)&hellip;</p>

<p>Não estou reclamando que temos que estudar um monte, mas sim da parcialidade que se tratam esses profissionais de áreas muito similares.</p>

<p>É desnecessário mencionar que geralmente há mais vagas para engenheiros agrônomos, florestais, gestores de água e veterinários do que para biólogos.</p>

<p>Por que temos tanta dificuldade comparado com essas outras categorias profissionais?</p>

<h2>Recomendações</h2>

<p>Não recomendo que ninguém perca a cabeça como eu ontem de manhã. Isso por que a secretária responsável que recebe esses e-mails é razoavelmente legal e sempre entrarei em contato com ela caso precise de algo do CRBio da minha região. Ou seja, melhor não se queimar por pouca bosta.</p>

<p>Não escrevi xingamentos pois não é direcionado a ninguém em específico mas fui grosseiro. Essa grosseria vem de alguns anos, mais especificamente a partir de 2013, quando já havia acumulado frustrações e injustiças demais na minha vida, tanto pessoal quanto intelectual e científica. Desde que coloquei o dedo nessa ferida ano passado, tenho trabalhado para ser menos grosseiro e acalmar minha raiva contra o mundo. Já melhorei, mas de vez em quando ainda escapa!</p>

<p>Porém, é justo e próprio que uma pessoa de bem possa exprimir-se diante da presença de um <em>horror</em>. Portanto, não me arrependo muito de ter-lhes escrito falando do mal-estar que me foi ocasionado por tal notícia, mas recomendaria ao meu caro leitor ou que não se queime ou que use uma linguagem moderada que possa incitar uma reflexão de quem a lê.</p>

<p>Duvido muito que mesmo uma mensagem moderada e com palavras escolhidas cuidadosamente possa fazer algum efeito mas sei que não é impossível, mesmo quando quem a escreve não ser representante de uma instituição ou movimento de autoridade.</p>

<p>Amanhã eu irei ajudar uma amiga com a mudança de casa dela. Espero começar a pegar mais firme no estudo das leis em si semana que vem.. Assim espero!</p>
</article> ]]></description>
    </item>
