    <item>
      <title xml:lang="pt">#39 EIA com Saldo Positivo</title>
      <pubDate>Mon, 10 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/39/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>estudo de impacto ambiental/eia-rima/ecologia</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">21d06084-3288-5f4c-bb2e-aa564c56952b</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="39">#39 EIA com Saldo Positivo</h1>
<time class="dt-published" datetime="2022-01-10">10/Jan/2022</time>
<nav><a href="39/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>

<p>O seguinte e-mail foi escrito para um geólogo que admiro (mas que não me respondeu a e-mails anteriores) sobre uma crítica feita por ele em um vídeo do YouTube que assisti há algum tempo.</p>

<blockquote>
<p>Tenho pensado em uma crítica que você fez sobre não haver estudos de impacto ambiental com saldo positivo. Uma nota aqui, eu ainda estou começando meus estudos de leis ambientais depois do meu mestrado e não estou no meio dos empresários desse ramo e portanto tenho somente uma ideia do que eles podem produzir pelo que já estudei e vi a respeito, mas tendo a acreditar em você quando diz que não (deve) existir estudos/relatórios de impactos positivos..</p>

<p>Estudando sobre biodiversidade recentemente, me veio a ideia de que, na realidade, estudos de impacto ambiental com saldo positivo deveriam ser bastante frequentes. De maneira geral, se no ato do estudo de impacto houver áreas degradadas, ou mesmo áreas que podem ser melhoradas na propriedade, com algumas ações de ecologia regenerativa ou reflorestamento ou mesmo deixar que essas áreas se recuperem naturalmente, deve aumentar alguns índices ambientais do local. Biodiversidade pode ser aumentada com a introdução de espécies exóticas (que não aparecem afetar a funcionalidade dos ecossistemas para pior, de forma geral) ou espécies nativas de outras localidades ou regiões do estado ou da paisagem (a mais de 50Km do local).</p>

<p>Enfim, quanto mais penso nisso mais parece haver chances de impactos ambientais positivos causados pelo homem em sua propriedade rural..</p>
</blockquote>

<h2>Bioeconomia</h2>

<ul>
<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=uyXmkdHgU-4">A indústria de árvores plantadas e a restauração da Mata Atlântica</a>.</li>

<li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=c8h0O2tvQY0">Entrevista do Embaixador José Carlos da Fonseca Jr., diretor executivo da Ibá</a>.</li>

<li><a hreflang="en" title="In order to present how the industry has helped build sustainable development and biodiversity conservation, the Brazilian Tree Industry (Ibá) has produced a video showcasing the positive achievements made by this industry." href="https://www.youtube.com/watch?v=P53bZrcDBqQ">Indústria Brasileira de Árvores</a>.</li>

<li><a href="https://iba.org/podcast">Ibá Podcast: #35 As árvores cultivadas e a biodiversidade</a>, cópia <a href="39/b73f55ba-ea31-4f8b-ade6-533591000637.mp3">aqui</a>.</li>
</ul>
</article> ]]></description>
    </item>
