    <item>
      <title xml:lang="pt">#9 Revendo os Editais Ibama 2002, 2005, 2008 e 2012</title>
      <pubDate>Sat, 12 Jun 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/9/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>análise/comparação/estudo</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">85ca30cc-ec9d-590b-94be-797eea7591e2</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="9">#9 Revendo os Editais Ibama 2002, 2005, 2008 e 2012</h1>
<time class="dt-published" datetime="2021-06-12">12/Jun/2021</time>
<nav><a href="9/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>
<!-- MAIN TEXT  -->

<p>Finalmente encontrei as minhas cópias impressas dos editais anteriores do Ibama para <em>Analista ambiental</em> (<abbr title="Analista ambiental">AA</abbr>). É sempre bom ter acesso, digital e, opcionalmente, impresso para não depender de informações avulsas encontradas na internet.</p>

<p>Por exemplo, a prova do edital de 2012 ocorreu somente em 2013. Deste fato surgem alguns equívocos em alguns sites, então <strong>atenção</strong> e <em>sempre faça sua própria pesquisa</em>!</p>

<p>Destes editais, gostaria de extrair algumas informações úteis. Será mais fácil pois são cópias que estão anotadas desde há alguns anos, após me formar no mestrado e começar a estudar para concursos. Logo em seguida, porém, engavetei tudo sabendo que uma hora elas me seriam úteis quando retornasse para os estudos da lei.</p>

<div style="overflow-x:auto;">
<table id="t03" class="tborder tbcollapse center">
<caption>Tabela 1. Comparando algumas informações dos últimos editais do Ibama</caption>

<tr>
<th>Ano</th>
<th>Re<wbr>mu<wbr>ne<wbr>ra<wbr>ção</th>
<th>Va<wbr>gas</th>
<th>Tema 1.1</th>
<th>Tema 1.2</th>
<th>Tema 2</th>
<th>Tema 3</th>
<th>Tema 4</th>
<th>Tema 5</th>
<th>Tema 6</th>
</tr>

<tr>
<td><a href="http://www.cespe.unb.br/concursos/_antigos/2002/ibama/">2002</a>
</td>
<td>2548,00</td>
<td>610</td>
<td colspan="2">Aspectos gerais <small>(química, eco, hidrogeo ...)</small></td>
<td>Legislação</td>
<td>Fauna <small>(taxonomia, biodiversidade)</small></td>
<td>Gestão e manejo dos recursos ambientais</td>
<td colspan="2">Aspectos socioeconômicos</td>
</tr>

<tr>
<td><a href="http://www.cespe.unb.br/concursos/_antigos/2005/IBAMA2005/">2005</a>
</td>
<td>2573,86</td>
<td>610</td>
<td colspan="2">Regulação, controle, fiscalização, licenciamento e auditoria ambiental</td>
<td>Monitoramento ambiental</td>
<td>Gestão, proteção e controle da qualidade ambiental</td>
<td>Ordenamento dos recursos florestais e pesqueiros</td>
<td>Conservação de ecossistemas e suas espécies <small>(incluindo manejo e proteção)</small></td>
<td>Estímulo de difusão de tecnologias, informação e educação ambiental</td>
</tr>

<tr>
<td><a href="http://www.cespe.unb.br/concursos/_antigos/2008/IBAMA2008/">2008</a>
</td>
<td>4115,37</td>
<td>225</td>
<td>Licenciamento e auditoria ambiental</td>
<td>Regulação, controle e fiscalização ambiental</td>
<td>Gestão, proteção e controle da qualidade ambiental</td>
<td>Ordenamento dos recursos florestais e pesqueiros</td>
<td>Conservação , manejo e proteção das espécies da fauna</td>
<td colspan="2">Estímulo e difusão de tecnologias</td>
</tr>

<tr>
<td><a href="http://www.cespe.unb.br/concursos/IBAMA_12_ANALISTA_AMBIENTAL/">2012</a>
</td>
<td>5441,24</td>
<td>108</td>
<td colspan="2">Licenciamento almbiental</td>
<td>Monitoramento, regulação, controle, fiscalização e auditoria ambiental</td>
<td colspan="4">Gestão, proteção e controle da qualidade ambiental</td>
</tr>
</table>
</div>

<h2>Observaçõe gerais</h2>

<p>As vagas para os concursos de <em>analista ambiental</em> do Ibama caíram no decorrentes concursos.</p>

<p>Também podemos observar que ao longo do tempo, há um aumento da quantidade de leis e matérias para as questões específicas.</p>

<p>O edital de 2012 não oferece vagas no meu estado, então esse é um ponto a ser levado em consideração.</p>

<h2>Remuneração e inflação</h2>

<p>O salário inicial foi aumentando de maneira mais ou menos proporcional à inflação no Brasil.</p>

<p><a title="Veja função no meu GitHub!" href="https://github.com/mountaineerbr/markets/blob/master/mkt_func.sh">Tenho uma função em <span lang="en">shell</span></a> chamada <code>ipcab</code> que faz os cálculos da inflação brasieira ao longo dos anos.</p>

<p>Os dados são baixados do <span lang="en">api</span> de <a href="https://servicodados.ibge.gov.br/api/docs">serviço de dados do <abbr title="Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística">IBGE</abbr></a>.</p>

<p>Calculando-se qual seria o salário inicial em um eventual edital lançado neste mês com correção da taxa <abbr title="Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo">IPCA</abbr> de maio/2021, chega-se ao valor de R$ 7997,55 com referência do ano 2002 e R$ 8841,97 com referência de 2012 para analista ambiental.</p>

<p>Nem preciso dizer, salários ótimos. Tenho um amigo que trabalha no Ministério do Meio Ambiente em Brasília que ganha mais de 16 mil reais e trabalha lá faz somente uns 7 anos.. Mas ele está deslumbrado com Brasília e eu testemunhei a ocorrência de uma espécie de lavagem nele nos meses que seguiram até perdermos o contato há cerca de um ano..</p>
</article> ]]></description>
    </item>
