    <item>
      <title xml:lang="pt">#11 Onde Estudar</title>
      <pubDate>Tue, 15 Jun 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/11/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>referências/método/escolhas/resolução</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">371c92c1-7ca3-5d06-9336-35fe572757a5</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="11">#11 Onde Estudar</h1>
<time class="dt-published" datetime="2021-06-15">15/Jun/2021</time>
<nav><a href="11/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>
<!-- MAIN TEXT  -->

<p>Desde que li <a href="8/../8">as dicas da Rayane</a>, tenho pensdo onde estudar.</p>

<p>Até fui passear na universidade em uma cidade grande aqui perto, que comentei em post anterior, e estudei um pouco. Foi bom, mas pensando mais demoradamente sobre o assunto e cheguei à conclusão de que não me faria bem ficar estudando mais lá.</p>

<p>Aquela universidade faz parte de um passado não tão distante de uma parte da minha vida muito sofrida. Inclusive, passei maus bocados com as pessoas dessa universidade que me machucaram muito em duas ocasiões. Essas ocasiões são do passado e preciso deixá-las enterradas pois o ódio e a sede de vingança são sentimentos que só fazem mal para nós mesmos..</p>

<h2>Mudanças</h2>

<p>Então, não havendo mais lugares de estudo disponíveis ou que sejam saudáveis, preciso somente acalmar os <span title="ânimos">espíritos</span> e achar uma rotina na minha própria casa (com minha mãe) que seja agradável para os estudos.</p>

<p>Especificamente, passei os últimos dois anos e meio em um escritório que montei em uma antiga sala na frente da casa que moramos. Passei muito tempo bom e muito tempo ruim aqui e <a title="Mude, mas comece. Declamado por Abujamra" href="https://www.youtube.com/watch?v=A2hk9jtL7WA">desejo mudar</a> para que o ensejo não me leve à mesma rotina e alguns hábitos ruins passados, como sair para tomar umas ao final do dia.</p>

<p>Não acredito que uma <em>mudança interior</em> somente possa fazer milagres. O meio influencia muito. Como meu caso não é <em>extremo</em>, vou fazer o que puder, tanto mudar interiormente (o que acredito já foi mudado) e exteriormente, também.</p>

<h2>Ricos e pobreza</h2>

<p>Como já podem ter notado, eu sou contra gastar bilhões de dólares (eles querem que seja 5% do PIB <em>mundial</em> até 2030) contra mudanças climáticas sendo que há problemas muito mais graves que assolam a população.</p>

<p>Os artigos abaixo esclarecem-me uma questão que venho pensando há tempos: por que a oligarquia (ricos e, até mesmo classe média) não deseja acabar com a <strong>pobreza mundial</strong>?</p>

<dl>
<dt><a lang="en" hreflang="en" href="https://www.nytimes.com/2021/06/13/opinion/stimulus-unemployment-republicans-poverty.html">What the Rich Don’t Want to Admit About the Poor - The New York Times</a>
</dt>

<dd>Why do we leave millions of people in poverty? The answer should make us uncomfortable.</dd>

<dt><a href="https://economia.uol.com.br/noticias/bbc/2021/06/14/china-por-que-ser-podre-de-rico-deixou-de-ser-bem-visto.htm">China: Por que ser 'podre de rico' deixou de ser bem visto no país</a>
</dt>

<dd>Vida de ostentação dos novos ricos da China tem sido alvo de críticas em um país com grandes desigualdades sociais.</dd>
</dl>

<h2>Mais algumas dicas de bio</h2>

<p>Tenho pesquisado bastante dicas de biólogos atuando profissionalmente ou mesmo pessoais, para tentar recapturar a <em>magia</em> e a <em>admiração</em> pelas ciências e aquela sede que nos levou até ela.</p>

<p>Decidi que não vou ficar postando muito mais referências de vídeos do YouTube aqui pois é fácil de achá-las para quem está atrás.</p>

<p>Uma dica para fazer uma varredura nas buscas do Google, DuckDuckGo, Bing e tal é ir mudando as palavras-chaves aos poucos durante alguns dias, semanas e ir revendo os resultados das pesquisas que com certeza achará muitas referências legais.</p>

<p>Pessoalmente, gosto muito de usar a busca por <em>limite de datas</em>, em que posso resgatar referências e sites antigos que de certa forma me aprazem mais do que essa bobagem moderna.</p>

<p>Também tenho uma cópia de uma parte da <em>Usenet</em>, mas é verdade que tenho feito poucas pesquisas no arquivo sobre biologia.. É uma boa explorar isso. Da última vez, procurei sobre corona vírus e achei umas matérias muito legais de jornais internacionais famosos na época do surto de ~2003.</p>

<p>Apesar que pode ser difícil achar uma única referência específica para o que precisa&hellip;</p>

<p>Abaixo, mais algumas referências legais que andei vendo esses dias e alguns sites de biólogos legais.</p>

<dl>
<dt><a href="https://m.youtube.com/watch?v=NAFUsYlNjlE">Profissão Biólogo - YT</a>
</dt>

<dd>Hoje (3/set) é um dia muito especial, e por isso fiz esse vídeo falando um pouco sobre essa profissão tão maravilhosa. Por Sérgio Rangel.</dd>

<dt><a href="https://m.youtube.com/watch?v=HNVuaRf9O7k">Profissional Biólogo no Canadá - YT</a>
</dt>

<dd>Uma doutora e professora de bióloga molecular que foi para o Canadá com o marido, dá umas dicas e uma visão de como o mercado de trabalho para os biólogos no Canadá.</dd>

<dt><a href="https://www.uol.com.br/universa/noticias/redacao/2021/06/14/de-reporter-a-cientista-de-dados-estudei-de-graca-e-hoje-ganho-o-triplo.htm">Como mudei de carreira e me tornei cientista de dados</a>
</dt>

<dd>Comecei pesquisando sobre as áreas da tecnologia e descobri que como cientista poderia usar a criatividade e levantar as coisas do zero.</dd>
</dl>

<dl>
<dt><a href="https://www.blogs.unicamp.br/vqeb2/">Você que é Biólogo - A vida como 'o cientista vê' que ela é</a>
</dt>

<dd>Blog com publicações que se estenderam por muitos anos e perfaz a trajetória de um cientista e professor de universidade pública, o <a href="https://twitter.com/vcqebiologo">Mauro Rebelo</a>.</dd>

<dt><a href="https://danielbiologo.wordpress.com/">Danielbiologo's Blog</a>
</dt>

<dd>Blog interessante do Daniel de A. Costa</dd>

<dt><a href="https://danielbiologo2.wordpress.com/">danielbiologo2</a>
</dt>

<dd>Continuação do bog do Daniel Costa.</dd>
</dl>

<p>Abaixo, uma lista rápida de algumas confissões de biólogos&hellip; Tem muitos relatos confidenciários, na realidade, e é fácil achá-los na internet!</p>

<p>Lembrando que se você precisa acessar artigos atrás de <span lang="en">paywalls</span> (muro de pagamentos), use o <a href="https://sci-hub.st/">Sci-Hub</a>.</p>

<ul lang="en">
<li><a hreflang="en" href="https://www.nature.com/articles/308794a0">Confessions of a biologist | Nature</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://blogs.scientificamerican.com/guest-blog/confessions-of-a-wasteful-scientist/">Confessions of a Wasteful Scientist - Scientific American Blog Network</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://amp.theguardian.com/science/occams-corner/2016/feb/12/confessions-of-a-scientist-mum">Confessions of a scientist mum | Science | The Guardian</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://www.americanscientist.org/blog/macroscope/confessions-of-a-herbarium-savvy-field-biologist">Confessions of a Herbarium-Savvy Field Biologist | American Scientist</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://www.goodreads.com/book/show/35684721-confessions-of-a-scientist">Confessions of a Scientist by Raymond Lee Ditmars</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://sciall.org/portfolio/confessions-of-a-marine-biologist-collision-course-with-the-hilton/">Confessions of a Marine Biologist: Collision Course with The Hilton | SciAll.org</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://www.metanexus.net/confessions-evolutionary-biologist/">Confessions of an Evolutionary Biologist - Metanexus</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://onlinelibrary.wiley.com/doi/abs/10.1111/j.1744-7348.1986.tb07643.x">Confessions of a narrow‐minded applied biologist, or why do interdisciplinary research? (1986) Wiley Online Library</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://www.sciencemag.org/careers/2003/05/confessions-science-junky">Confessions of a Science Junky | Science Mag</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://repository.si.edu/handle/10088/18300">Stinging Trees and Wait-a-Whiles. Confessions of a Rainforest Biologist</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://mentalfloss.atavist.com/true-confessions-of-a-bat-biologist">True Confessions of a Bat Biologist</a>
</li>

<li><a hreflang="en" href="https://briantissot.com/2016/05/18/chasing-the-wild-abalone-confessions-of-a-field-biologist/amp/">Chasing the Wild Abalone: Confessions of a Field Biologist - Dr Abalone</a>
</li>
</ul>
</article> ]]></description>
    </item>
