    <item>
      <title xml:lang="pt">#7 Indexação do Site</title>
      <pubDate>Sat, 05 Jun 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/7/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>mecanismo de busca/bing/google/público/visibilidade/webmasters</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">a0713bfc-bc17-5f87-9c69-bf4b8a04d1ce</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="7">#7 Indexação do Site</h1>
<time class="dt-published" datetime="2021-06-05">05/Jun/2021</time>
<nav><a href="7/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>
<!-- MAIN TEXT  -->

<p>Estava tentando já há alguns dias indexar este site com o mecanismo de busca do Google.</p>

<p>Consegui adicioná-lo facilmente no <a href="https://www.bing.com/webmasters/home"><span lang="en">Bing Webmaster Tools</span></a> mas quando ia adicionar o <span lang="en">sitemap</span> (mapa do site), dizia que havia um problema na captura.</p>

<p>Felizmente achei <a title="Google Search Console: &quot;Couldn't&quot; Fetch Error" hreflang="en" href="https://support.wix.com/en/article/google-search-console-couldnt-fetch-error">uma resposta</a> que dizia, como eu já suspeitava, de que o problema iria se resolver sozinho em alguns dias visto que as configurações do meu site estão todas OK.</p>

<p>descobri que há um recurso em que posso submeter <abbr title="Uniform Resource Identifier">URI</abbr>s individualmente para indexação enquanto esse problema não se resolve automaticamente nas próximas semanas.</p>

<h2>Produção de Sites</h2>

<p>Hoje rendi na produção de sites. Meu <em>velho</em> precisa de um site para o escritório dele e eu estou fazendo-o com bastante meta-etiquetas e um código bem alinhado e estruturado de HTML para que os mecanismos de busca gostem e coloquem-no dentre os primeiros resultados.</p>

<p>Também já coloquei o site do escritório dele para indexação pois é uma das primeiras coisas que um <span title="Mestre da rede, administrado de sítio" lang="en">webmaster</span> deve fazer pois os mecanismos de busca podem demorar até fazerem a primera varredura.</p>

<p>Estou usando <a href="https://www.w3schools.com/w3css/w3css_templates.asp">um modelo do W3.CSS</a> para o site do meu <em>velho</em> e <a hreflang="en" href="http://www.csszengarden.com/">modelo do CSS Garden</a> para minha prima.</p>

<p>Nem preciso dizer que uma boa página tem várias <span title="Meta-etiquetas" lang="en">meta tags</span> (meta-etiquetas) na cabeça para os mecanismos de busca.. Importantíssimas!</p>

<p>Estou inserindo agora até as etiquetas do <a href="https://ogp.me/" hreflang="en">Open Graph</a> para que os links fiquem legais e bonitos quando forem compartilhados em redes sociais.</p>

<p>A página da minha prima será mais uma vitrine ou cardápio ou <span lang="en">portifolio</span>. Ela tem estado meio desanimada e perdida com relação à carreira. Quero estimular uma grande paixão dela: a gastronomia.</p>

<p>Acredito que o site deva atrair clientes e dar um guaribada nos espíritos dela!</p>

<p>Uma observação técnica para <span lang="en">webmasters</span>: nem o W3.CSS ou o <span lang="en">CSS Garden</span> permite uma formataçã 100% estrutural no HTML em baixo da formatação de apresentação (muitas vezes visual) ditadas pelas regras em CSS.</p>

<p>Espero nas próximas postagens voltar a focar nos estudos das leis ambientais. Como podem perceber, é uma meta ainda a ser mais focada.</p>
</article> ]]></description>
    </item>
