    <item>
      <title xml:lang="pt">#30 Biologia Para Cínicos 1</title>
      <pubDate>Sat, 25 Dec 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/30/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>homeostase/paraíso/matricídio/gaia/james lovelock/carl sagan</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">1388f85e-75b7-5157-a30b-3bfb47215140</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="30">#30 Biologia Para Cínicos 1</h1>
<time class="dt-published" datetime="2021-12-25">25/Dec/2021</time>
<nav><a href="30/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>

<p>Eu estava procurando por palestras da Jo Nova quando me deparei com <a title="The Fanaticism of the Apocalypse: Save the Earth, Punish Human Beings" hreflang="en" href="https://www.youtube.com/watch?v=nov49mFsvyc">a desse senhor, Pascal Bruckner</a> e sua brilhante filosofia francesa.</p>

<p>Podemos dizer que a teoria de Gaia (palavra grega que significa mãe Terra) seja verdadeira, mas não podemos afirmar que Gaia seja um ser vivo.</p>

<p>Se Gaia fosse um organismo vivo e uma mãe, estaríamos sendo acusados de matricídio, crime este o pior imaginável (ver a história de Roland de Gilead, Torre Negra, Stephen King).</p>

<p>O que existe no planeta é um sistema controlado por leis físicas. Inclusive, todas as leis criadas pela humanidade tem por pressuposto seguirem as leis da física!</p>

<p>Imaginei hoje o nosso sonho para ser realizado no planeta Terra. Acredito que seja possível ajeitar nosso lar, nossa casa para que todos desfrutem de maneiras benéficas irrestritamente. Isso seria o paraíso.</p>

<p>Pode não parecer se olhar muito rapidamente, mas estamos em um sistema em homeostase. Há turbulência, mas é um paraíso, só que paraíso menor do que poderá ser.</p>

<p>Sugiro darem uma chance e olhar por alguns minutos as imagens e escutar so sons do programa <a href="https://www.natgeo.pt/video/tv/sinfonia-para-o-planeta"><em>Sinfonia pelo Planeta</em></a>, que será <a href="https://www.tvmagazine.com.br/guia/programa,data,sinfonia-pelo-planeta,00000000086821-SUQ,24/12/2021,23,23,00">exibido até a virada do ano</a> no canal de televisão National Geographic.</p>

<hr>

<figure>
<figcaption>Figura 1. <span title="O nascer da Terra" lang="en">Earthrise</span>. Primeira foto da Terra tirada da Lua pela <span lang="en">Lunar Orbiter</span> em 1966.</figcaption>
<img src="30/earthFromMoonSmall.jpg" alt="Nascer da Terra." width="420" height="167">
</figure>

<p>A previsão do Carl Sagan, de que a visão que o ser humano tem sobre o planeta iria mudar assim que fosse possível materializar uma fotografia do planeta Terra visto do espaço. <a title="Summary of 'Pale Blue Dot: A Vision of the Human Future in Space' by Carl Sagan" hreflang="en" href="https://jasonxwang15.wixsite.com/randomnotes/post/summary-of-pale-blue-dot-a-vision-of-the-human-future-in-space-by-carl-sagan">Em fevereiro de 1990</a>, foi comandado a uma máquina viajando a 40000 milhas por hora a tirar uma fotografia da Terra que foi recebida depois de cinco horas e meia pelos seres humanos.</p>

<p>O que os humanos veem nas fotografias da Terra desde então é um globo frágil sozinho e imerso no negro do éter a sua volta.</p>

<figure>
<figcaption>Figura 2. <a href="https://solarsystem.nasa.gov/resources/536/voyager-1s-pale-blue-dot/">Um pálido ponto azul</a>, a Terra, pelo <span lang="en">Voyager I</span> da NASA.</figcaption>
<img src="30/pale-blue-dot-small.jpg" alt="Voyager I photo of Earth from distance." width="420" height="263">
</figure>

<p>Me intriga que a percepção pare por aí. Percebe-se que há uma nesga de luz que envolve a Terra por completo, nada mais é que um reflexo causado pelos raios solares que se difrataram na lente da câmera da câmara de fotografia. Mas por que o lampejo que vemos tomar a Terra é um efeito secundário, e não conseguimos ver o Sol diretamente, este fica esquecido, como se a Terra realmente estivesse toda abandonada no espaço!</p>

<p>Se chegarmos um pouco mais perto, de Marte conseguimos ver a Terra e a Lua flutuando juntas! Sabemos que nem a Lua nem o Sol são corpos negligíveis com relação a suas perturbações no nosso planeta..</p>

<figure>
<figcaption>Figura 3. <a hreflang="en" href="https://www.nasa.gov/feature/jpl/earth-and-its-moon-as-seen-from-mars">Fotografia da Terra</a> da órbita de marte por HiRISE em novembro de 2016.</figcaption>
<img src="30/earthFromMarsSmall.jpg" alt="View of Earth and Moon from Mars">
</figure>

<figure>
<figcaption>Figura 4. Vista da face distante da Lua cruzando a Terra, fotografada pela nave espacial DSCOVR.</figcaption>
<img src="30/moonCrossSmall.gif" alt="Moon crosses Earth face">
</figure>

<p>De forma que o pálido e pequeno ponto azul foi uma fotografia que distorceu a realidade e a distanciou da verdade. A Terra não é um sistema termodinamicamente fechado e sua órbita é regulada por inúmeros corpos celestes que se acompanham.</p>

<p>Não parece haver uma fotografia de uma nave que em apareça o Sol e a Terra ou outros planetas no mesmo quadro, por causa das dimensões e distâncias envolvidas nessa disposição geométrica que é formada pelo sistema solar.</p>

<p>O Sol, tão negligenciado, é pouco lembrado pelas pessoas. Assim, sentem-se sozinhas, <a title="Perguntas Frequentes, Respostas Filosóficas" href="https://mountaineerbr.github.io/faqf">como se fossem mais que meros parafusos</a> de uma engrenagem muito maior comandada pelo núcleo solar.</p>

<p><a hreflang="en" href="https://mountaineerbr.github.io/blog/16/">Confira aqui</a> o primeiro texto da série <em>Biologia para Cínicos</em>.</p>
</article> ]]></description>
    </item>
