    <item>
      <title xml:lang="pt">#1 De Olho no Concurso do Ibama</title>
      <pubDate>Thu, 27 May 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/1/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>concurso público/monitoramento</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">c3693624-3e89-5e68-b667-16a62b948e87</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="1">#1 De Olho no Concurso do Ibama</h1>
<time class="dt-published" datetime="2021-05-27">27/May/2021</time>
<nav><a href="1/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>
<!-- MAIN TEXT  -->

<p>Saiu no começo deste mês que um concurso público para vagas temporárias pro Ibama está em vias de ser aberto.</p>

<p>Acho que muitos já sabem mas o número de pessoal do Ibama está defasado, já que muitos já se aposentaram ou estão perto da aposentadoria. O último concurso para pessoal efetivo parece-me que foi em 2013 ou por aí..</p>

<p>Então estamos de olho.</p>

<p>Para variar, já estou em cerca de 20 dias <em>atrasado</em>. Na verdade, faz 20 dias desde que saíram as primeiras notícias mas um pouco menos de tempo que tomei conhecimento do concurso. Eu estava tentando por um fim nas minhas redes sociais (tinha um canal no YouTube e visitava muitas vezes por dia o <a href="https://plus.diolinux.com.br/c/linux/7">DioLinux</a> e o <a href="https://www.vivaolinux.com.br/perguntas/">VivaoLinux</a> ) e parar de ficar atualizando o <a href="https://mountaineerbr.github.io/">meu antigo site</a> (agora fora de manutenção) e <a href="https://github.com/mountaineerbr/scripts">meus scripts do GitHub</a>.</p>

<p>Agora tento focar nesses estudos de leis de biologia para ver se consigo aprovação em um bom concurso público nos próximos meses ou anos..</p>

<h2>O que estudar para o concurso IBAMA?</h2>

<p><a href="https://www.concursosnobrasil.com.br/concursos/br/concurso-ibama.html">Achei essa pequena lista</a> para começar os estudos. Obviamente, <strong>conhecimentos específicos</strong> é um tópico muito extenso mas os demais tópicos também merecem um pouco de dedicação.</p>

<ul>
<li>Língua Portuguesa</li>

<li>Atualidades</li>

<li>Informática</li>

<li>Matemática</li>

<li>Raciocínio Lógico</li>

<li>Conhecimentos Específicos</li>
</ul>

<p>Com relação às leis, quero começar dando uma revisada na <a href="http://www.planalto.gov.br/ccivil_03/constituicao/constituicao.htm">Constituição da República</a>.</p>

<p>Só para ser claro, em outras oportunidades estudei para outros concursos antes mas como estava estudando mercado financeiro concomitantemente, os estudos dos concursos acabaram ficando mais de lado.</p>

<p>Espero nos próximos dias/semanas entrar a fundo nos estudos e ir postando aqui..</p>
</article> ]]></description>
    </item>
