    <item>
      <title xml:lang="pt">#40 Texto Plano, IBGE e Petrobrás</title>
      <pubDate>Thu, 13 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/40/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>concursos/livro/final de ano</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">17d30fd0-8384-5efc-ac62-a9ccb7e56ff9</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="40">#40 Texto Plano, IBGE e Petrobrás</h1>
<time class="dt-published" datetime="2022-01-13">13/Jan/2022</time>
<nav><a href="40/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>

<p>Em dezembro, trabalhei na pesquisa e o <a href="https://biodiversidade.github.io/">artigo de biodiversidade</a> até o momento que dei uma parada para que meu cérebro pudesse digerir a <a href="https://biodiversidade.github.io/src/diversidade.txt">longa pesquisa original</a> para depois focar nos resumos que um amigo editor estava me orientando e me pedindo para fazer.</p>

<p>Por volta do Natal e com tempo para organizar os pensamentos, fiquei sabendo do <a href="https://conhecimento.fgv.br/concursos/ibgepss21/09">concurso público do IBGE</a> e me inscrevi logo em seguida. Com essa sensação de <em>dever cumprido</em>, dei uma relaxada e é verdade não procurei mais sobre outros concursos públicos pois (1) pensei que não houvesse nenhum concurso melhor do que o do IBGE naquele momento e (2) precisava me organizar para poder produzir os resumos do meu artigo e em seguida começar a estudar para o concurso do IBGE..</p>

<p>Lembro de ter visto na TV, rapidamente, uma notícia que havia um <a href="https://www.cebraspe.org.br/concursos/petrobras_21_ns">concurso da Petrobrás pela Cebraspe</a> aberto. Falha minha, confesso, não me atentei muito para essa notícia na hora e marquei mentalmente na minha cabeça para verificar melhor esse concurso depois.</p>

<p>Se me lembro bem, vi a notícia sobre o concurso da Petrobrás no começo de Janeiro. Ontem, quando finalmente me lembrei novamente sobre essa notícia, fui ao site e verifiquei que já perdi o prazo de inscrição, que era do dia <strong>17/12/2021</strong> até <strong><em>05</em>/01/2022</strong>!</p>

<p>Poxa, eu sempre mando notícias de concursos para alguns contatos meu do WhatsApp que são biólogos ou que podem se interessar em algumas vagas disponíveis, mas nenhum deles nunca me mandou dicas boas de concurso!</p>

<p>Fora eles, vez ou outra recebo alguns encaminhamentos de amigos, mas é raro e dificilmente um concurso muito bom na área de biologia.. Uma pena que dessa vez nem eles viram ou se lembraram de encaminhar uma notícia sobre esse concurso da Petrobrás!</p>

<p>Pretendo realmente evitar inscrição em concursos que não são da área de biologia ou que não seja muito bons. Esse do IBGE que devo ir fazer, é uma vaga de trabalho temporário e com salário pouco maior que dois mil reais. Não é um salário ruim, especialmente por que irei trabalhar na cidade onde moro. Apesar de ter o lado bom que é poder ajudar a fazer o censo do Brasil e ajudar a nação, preferia muito mais estar me preparando para o concurso da Petrobrás.</p>

<p>Inclusive, mesmo já fora do período de inscrição para esse concurso, vou dar uma lida no edital e ver para quais cargos eu poderia concorrer... 😭😭😭😭</p>

<p>Assim, pode ser que depois eu faça mais algumas anotações por aqui!</p>

<h2>Pequena Análise do Concurso da Petrobrás</h2>

<p>Meu pai disse que eu deveria esquecer sobre esse edital da Petrobrás. Respondi para ele que não é bem assim, só por que eu perdi a data de inscrição não quer dizer que não valha a pena dar uma olhada e uma estudadinha nesse edital. Isso por que, se os próximos editais da Petrobrás seguirem o mesmo estilo deste presente edital, o que não é uma ponderação desarrazoada, poderei estar melhor preparado para o que há por vir. É que na verdade sei que meu pai não bota muita fé nos meus estudos para concursos públicos, mas deixa ele, quem sabe ainda poderei dar algum orgulho para ele eventualmente...</p>

<p>Mas a análise do edital me fez muito bem. Primeiro, posso verificar que o salário é de quase 12 mil reais para maioria das áreas, o que é bem estimulante. Mas lendo o ponto <q>11.5 O prazo de validade deste processo seletivo público esgotar-se-á em 12 meses [..] podendo vir a ser prorrogado, uma única vez, por igual período [..]</q>, fico imaginando qual seria o salário de um <em>concurso público</em> de carreira (e não <em>processo seletivo</em> temporário)..</p>

<p>Há muitas vagas para engenheiras, como civil, de equipamentos (elétrica, eletrônica, mecânica..), de petróleo, de processamento, de produção, naval e também para geologia, física. A única área que parece ser próxima do meu treinamento é a de <strong>engenharia ambiental</strong> (ênfase 9), porém verificando os requisitos de admissibilidade, é necessário ter uma formação estrita em engenharia ambiental.</p>

<p>Sei que os conselhos de engenharia são muito fortes (se não me engano só há <em>um</em> conselho de engenharia, e portanto tão forte, mas nunca me interessei em verificar melhor...), mas é descarado o tamanho do poder que detém para se auto beneficiar em eventuais circunstâncias sob sua jurisdição. Nos requisitos para vaga de engenheiro ambiental, está escrito que é necessário <q>bacharelado em Engenharia Ambiental. <strong>Outras formações em Engenharia são aceitas</strong>, desde que acompanhadas de certidão emitida pelo respectivo Conselho de Classe, atestando a posse de todas as atribuições profissionais de Engenheiro Ambiental.</q>.</p>

<blockquote>
<p>1.9 ÊNFASE 9: ENGENHARIA AMBIENTAL</p>

<p>[...]</p>

<p>SÍNTESE DAS ATRIBUIÇÕES: atuar nas atividades de Engenharia Ambiental, tais como, planejamento, projeto, especificaà</p>
</blockquote>
</article> ]]></description>
    </item>
