    <item>
      <title xml:lang="pt">#47 Monark, Nazismo e Cristianismo</title>
      <pubDate>Thu, 10 Feb 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/47/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>religião/controvérsia/injustiça</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">f48bc485-9a8e-5a1e-a170-0c29dbb7ee51</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="47">#47 Monark, Nazismo e Cristianismo</h1>
<time class="dt-published" datetime="2022-02-10">10/Feb/2022</time>
<nav><a href="47/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>

<p>O que quero dizer abaixo é indicado para pessoas abaixo de 25 anos. Com certeza, é para pessoas com menos de 40 anos. Não queremos irritar as pessoas com mais de 40 anos pois elas são poderosas, ressentidos e podem me prender, assim como fizeram com o Timothy Leary..</p>

<hr>

<p>Acho um absurdo essa cultura do cancelamento. Todo mundo sabe que o Monark não é o cara mais inteligente do mundo. Quem viu entrevistas antigas e mais recentes, poderá ser testemunha que o Monark aprendeu muita coisa com as mais de 500 entrevistas que ele protagonizou.</p>

<p>Imagina se eu como professor poderia ter raiva de verdade de pessoas que são ignorantes..</p>

<p>O Nazismo é uma bobagem. Acho que Nazismo pertence aos Alemães e europeus e é bobagem demais a gente comprar essa briga aqui no Brasil, mesmo que eu seja descendentes de Poloneses, Libaneses e Tchecos-eslováquios que passaram por tempos difíceis.</p>

<p>Mas voltando a ignorância, quando falo uma palavra qualquer, ela pode evocar muitas coisas ou poucas coisas em outras pessoas.</p>

<p>Por exemplo, para mim, quando ouço falar de Nazismo, imagino o Hitler de quatro no inferno e o capeta enxovando pás e mais pás de enxofre no c* dele.. Com certeza é uma imagem muito melhor do que a de ódio e revolta que muitos evocam quando se fala de Nazismo. O bom humor é uma arma muito mais poderosa que a seriedade. D'eus deve estar sempre rindo das coisas, pois para ele tudo faz sentido, incluindo a incapacidade humana.</p>

<p>Além do mais, como sou professor (e possivelmente um cientista), eu fico muito mais revoltado com a igreja católica, que também perseguiu e matou gays, bruxas, magos e pessoas que não aceitavam d'eus como o criador do universo. Na verdade, bastava que houvesse uma denúncia de alguém estar <a href="https://www.youtube.com/watch?v=wcAy4sOcS5M"><em>cozinhando o tempo</em></a> e ele poderia ser morto caso cozinhasse o tempo atmosférico ao desfavor de embarcações aliadas, etc.</p>

<p>Mas eu já passei da fase de revolta ferrada contra os cristãos, imagina se eu fosse cancelar as pessoas que tem essas idiotices religiosas? Seria um trabalho sem fim e muito frustrante. Parece que muitas pessoas não passaram dessa fase, ainda..</p>

<p>O problema do Nazismo está na cabeça maldosa das pessoas. Se essa palavra for falada para uma criança, ela não compreenderia nada pois não tem uma estrutura de entendimento.</p>

<p>Assim como sou especialista em biologia e vejo verdadeiros horrores sendo conduzidos <em>atualmente</em>, nada é feito para detê-los. De certa forma, não é uma luta contra pessoas, mas sim contra a ignorância.</p>

<p>Então quer dizer que pessoas humildes, do sítio, das favelas não podem tentar expor seus pensamentos a respeito de Nazismo? Se é tendo uma opinião errada e conversando com outras pessoas que chegamos a um melhor entendimento do mundo, ao invés do cancelamento e a ira contra o <em>Flow Podcast</em>, poderiam muito bem usar <strong>a didática</strong>. Cada um tem seu tempo de entendimento e não é possível forçar ciência na cabeça das pessoas nem obrigá-las a gostar de ciências ou história.. A história humana é tragicômica mesmo..</p>

<p>Para mim, <a href="https://www.jstor.org/stable/24457964">Nazismo e Cristianismo tem muitas coisas relacionadas</a>. O <a href="https://www.quora.com/How-many-people-have-been-killed-in-the-name-of-Christianity-Crusades-religious-extremism-everything-counts-Some-sources-I-found-put-the-number-around-700-million-since-the-birth-of-Christ">Cristianismo produziu muito mais mortes</a> em termos absolutos e muito cruéis (imagine ser queimado vivo na fogueira, ou afogar afundando em um rio?) ao longo da história <a href="https://encyclopedia.ushmm.org/content/en/article/documenting-numbers-of-victims-of-the-holocaust-and-nazi-persecution">do que o Nazismo</a>. Aliás, parece que o cristianismo também perseguia os judeus..</p>

<p>Para mim, as igrejas cristãs não se redimiram e nunca se redimirão dos seus pecados e portanto deveríamos nos livrar desse empecilho mental (a religião) que obstruí, confunde e danifica a cognição humana e piora a nossa existência. <em>O que é do passado deve ficar no passado.</em></p>

<p>Então eu acho que se forem tão ridículos de cancelar o Monark, que não é nazista de verdade, então vamos começar a cancelar as pessoas que falam bem do cristianismo.. A qualquer hora os fanáticos religiosos podem voltar ao poder e à política (se já não estão metidos lá?)..</p>

<p>Toda essa polêmica cultura do cancelamento será um tiro que sairá pela culatra..</p>
</article> ]]></description>
    </item>
