    <item>
      <title xml:lang="pt">#26 Lucidez de James Lovelock e Teoria de Gaia</title>
      <pubDate>Mon, 29 Nov 2021 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/26/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>atitude/ciência/saber</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">3af70684-e318-53f8-a9e4-f545ef34616e</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="26">#26 Lucidez de James Lovelock e Teoria de Gaia</h1>
<time class="dt-published" datetime="2021-11-29">29/Nov/2021</time>
<nav><a href="26/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>

<p>Através de <a href="https://www.netzerowatch.com/video-of-patrick-moores-gwpf-lecture-should-we-celebrate-co2/">uma palestra do Patrick Moore</a>, que aliás li comentário que era <em>uma de suas melhores palestras</em>, em que o Patrick diz que o James Lovelock recuperou sua dignidade científica, vamos dizer assim, em tempos recentes depois de tanto investimento. Na realidade, James Lovelock era um ídolo de Margareth Tatcher, com quem teve contato e influenciou muito. Não me lembro agora claramente, mas me lembro de ter lido já algumas vezes nessas pesquisas profundas sobre clima que faço que ela é uma chave muito importante nessa trama toda, inclusive de controle global, etc.</p>

<p>Recomendo assistirem <a href="https://www.youtube.com/watch?v=yc4IzFWVC50">um vídeo do James Lovelock</a> sobre o seu livro <q lang="en">A Rough Ride to the Future</q>. James é um <em>cientista independente</em> e inventor, fatos admiráveis..</p>

<p>Resumidamente, o vídeo é muito estranho. Muito estranho, pelo menos para mim que sempre associou o discurso com as ideias da teoria de Gaia com aquecimento global e essas bobagens.. Talvez isso não seja ter um terrível coração, mas sim por que, de acordo com Patrick:</p>

<blockquote lang="en">
<p title="Lovelock acreditou por muitos anos que os humanos são a única espécie desonesta em Gaia, destinada a causar um aquecimento global catastrófico. [...]">Lovelock was for many years of the believe that humans are the one and only rogue species on Gaia, destined to cause catastrophic global warming. [...]</p>

<p title="Mas James Lovelock viu a luz e se retratou e percebeu que os humanos podem realmente fazer parte do plano de Gaia. [..]">But James Lovelock has seen the light and recanted and realised that humans may actually be part of Gaia's plan. [..]</p>

<p title="É preciso muita coragem para uma figura pública mudar de ideia depois de investir tanto de sua reputação na opinião contrária. Em vez de ver os humanos como inimigos de Gaia, Lovelock vê que podemos estar trabalhando com Gaia para protelar outra era do gelo.">It takes great courage for a public figure to change their mind after investing so much of their reputation on the opposite opinion. Rather than seeing humans as the enemies of Gaia, Lovelock sees that we may be working with Gaia to <q>stave off another ice age</q>.</p>
</blockquote>

<p>O vídeo do James Lovelock é muito legal e há muitas maneiras de interpretar o que ele diz, tanto os <em>pombos aquecimentistas</em> quanto as pessoas racionais. Mas por exemplo, o James Lovelock é contra o uso indiscriminado de <em>energias renováveis</em>. Ele diz que energia nuclear é muito mais segura do que mesmo energia eólica!</p>

<p>Diz ainda que, em suas observações do comportamento de insetos, percebeu que a melhor maneira que descobriram para viver em comunidade foi em ninhos/tocas/formigueiros, verdadeiras cidades. Aliás, algumas espécies de cupins até constroem uma torre para conseguirem controlar a temperatura do cupinzeiro, um verdadeiro ar condicionado.</p>

<p>Então James Lovelock diz que é melhor tentarmos parar de tentar controlar o clima e morarmos nas cidades, pois é muito mais barato controlarmos a temperatura das cidades para que as pessoas vivam bem, assim como em Singapura.</p>

<p>Perguntado sobre o que mais odiaria, James Lovelock respondeu que <q>detesta aqueles que tentam fazer as coisas mais difíceis</q>...</p>

<figure><img width="380" height="651" src="26/james_comments_small.png" alt="extracted youtube comments">
<figcaption>Fig 1. Alguns comentários pertinentes com relação a alguns pontos que podem ter ficado um pouco confusos sobre o que o James Lovelock falou, para quem for assistir à entrevista dele.</figcaption>
</figure>
</article> ]]></description>
    </item>
