    <item>
      <title xml:lang="pt">#45 Mais Frustração</title>
      <pubDate>Sat, 29 Jan 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/45/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>carreira/trabalho/realização de vida/profissão</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">d519c67a-f679-5a76-abbc-6cf078ef264b</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="45">#45 Mais Frustração</h1>
<time class="dt-published" datetime="2022-01-29">29/Jan/2022</time>
<nav><a href="45/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>

<p>E ai, galera! Tudo bem com vocês? Agradeço aos leitores do blog que estão gostando do site..</p>

<p>Tentarei não escrever muito mas gostaria de deixar umas notas aqui sobre a frustração profissional e pessoal que sinto.</p>

<p>Quando eu estava metido com o YouTube, fazia vídeos sobre vários assuntos. Eram vídeos técnicos e apesar de não ser um canal grande (o pessoal gosta mesmo é de <em>entretenimento</em> e não de vídeos técnicos), eu gostava dos meus 256 inscritos e de fazer os vídeos e podcasts pois considerava meus ouvintes meus alunos, de certa forma.</p>

<p>Excluí meu canal no YouTube principalmente por causa de um processo de que sou alvo. Não sei se já comentei em outros <span lang="en">posts</span>, mas acabei virando <em>um ativista de biologia sem querer</em>, já que os meus estudos para produzir vídeos me mostraram alguns horrores que ocorreram com pesquisas no Brasil e fui atrás para tentar ajudar a população brasileira denunciando os envolvidos para suas próprias instituições, principalmente para fazer justiça àqueles que serviram de porquinhos da índia... Ainda não posso esclarecer melhor esse caso.</p>

<p>Enquanto eu também estava ocupado aprendendo <span lang="en">shell</span> e mercado financeiro, sentia que conseguia alguns resultados pois meu conhecimento estava aumentado perceptivelmente.</p>

<p>Agora não tenho mais canal no YouTube e estou ficando longe de aprender mais programação para poder focar na biologia. Apesar do meu esforço para conseguir um emprego e até mesmo trabalho voluntário na minha área de formação, estou me sentindo frustrado como biólogo.</p>

<p>Os ~14 currículos de professor de biologia que enviei para todas as escolas privadas aqui na minha cidade no ano passado não resultaram em nenhum chamamento/oportunidade e acredito que em plena crise econômica ninguém deve chamar. Ainda tenho certa esperança disso ocorrer até final de fevereiro ou março.. Depois disso, realmente não há como esperar mais resposta! As aulas, inclusive, já começaram..</p>

<p>Escrevi para muitas pessoas importantes e que admiro da área de biologia e quase ninguém respondeu nesse último ano. Ainda há algumas pessoas para quem desejo escrever em 2022 e oferecer meu trabalho voluntário, como o Patrick Moore e o Willis Eschenbach. Mas sinceramente, talvez nem respondam... Ou talvez eu tenha um pouco mais de sorte com eles do que com os brasileiros..</p>

<p>O texto sobre biodiversidade que produzi para o jornalista, comentado nos posts anteriores, talvez não saia.. Acho que o texto ficou bom, é um bom resumo do <span>status quo</span> sobre a biodiversidade, mas talvez ele não publique pois dei umas incomodadas desnecessárias. Sou especialista em auto-sabotagem, principalmente se bebo umas cervejas a mais (estou tentando ficar bem longe da cerveja mas ainda dou umas derrapadas de vez em quando)...</p>

<p>Mas vamos ver, também não tenho o que reclamar do jornalista pois ele é gente boa. E o texto eu gostei muito de produzir, adquiri um bom conhecimento sobre biodiversidade! É só uma pena que não poder utilizá-lo para responder questões de concursos públicos, já que se espera respostas dizendo que a biodiversidade está diminuindo, que o ser humano está destruindo tudo e tal.</p>

<p>Na verdade, se o jornalista não se encanar comigo de vez e o texto for realmente publicado, devo meter na minha cabeça que isso foi uma conquista. Faz um tempinho que falei com o jornalista da última vez. Mandei uma mensagem legal para ele ontem, ele visualizou mas não respondeu ainda (isso me dá nos nervos, rs). De noite escrevi mais umas coisas depois de tomar cerveja e não sei, talvez eu tenha me queimado um pouco mais... Acho que por isso também estou frustrado... Quando consigo produzir algo legal, minha ansiedade acaba me fazendo cometer besteiras e destruir o conquistado..</p>

<p>O Jornalista me falou que eu tenho <q>carência afetiva</q>. Isso é verdade mesmo, me falta amigos da minha idade para poder bater bastante papo e desanuviar.. Depois ele ainda me falou, super de boa, que eu tenho <q>síndrome do pensamento acelerado</q>, e ele tem razão novamente..</p>

<p>Enfim, vamos ter que juntar muita paciência e torcer para que o livro seja publicado com meu texto este ano! Mesmo que seja publicado, devo meter na cabeça que isso não ocasionará uma mudança na minha vida de imediato. Tenho uma esperança que alguém leia o texto e me chame para apresentá-lo a uma plateia mas isso <em>pode</em> ocorrer como <em>pode não</em> ocorrer, e pode ocorrer só depois de alguns anos do artigo publicado..</p>

<p>O Brian Fox, desenvolvedor da <span lang="en">shell</span> Bash, falou em uma de suas palestras que a fama <q>só demorou uns 20 anos</q>. Vi outras pessoas comentarem uma coisa parecida, depois de se produzir algo verdadeiramente bom, deve-se esperar uns dez, 20 anos para que seja reconhecido.. Assim, pode ser que eu tenha uns 40 ou 50 anos quando me chamarem para minha primeira palestra! rs..</p>

<p>Acho que essa consideração sobre a publicação do artigo de biodiversidade é importante nesse momento e parte da minha frustração provém dessa situaÐ</p>
</article> ]]></description>
    </item>
