    <item>
      <title xml:lang="pt">#48 Notas Rápidas</title>
      <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/48/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>novidade/ecosense/ambientalista</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">34a5bf8f-4210-50c0-a445-240dd4294334</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="48">#48 Notas Rápidas</h1>
<time class="dt-published" datetime="2022-03-12">12/Mar/2022</time>
<nav><a href="48/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>

<p>Muitas coisas acontecendo e eu acabei deixando o blog de lado. Vou escrever rapidamente o que tem ocorrido (felizmente <em>nada de ruim</em>).</p>

<p>Escrevi uma carta para o biólogo canadense Patrick Moore sobre seu novo livro (que <em>ainda</em> estou lendo em um iPad antigo da minha mãe), mudanças climáticas e oferecendo meus serviços para a causa do <em>Ecosense</em> (movimento que reconhece uma <em>ecologia e biólogos sensatos</em>) em trabalho voluntário.</p>

<p>Para minha surpresa, ele respondeu e pediu para que eu procurasse uma editora para seu livro, a qual tarefa me dediquei por uma semana e meia. Escrevi cartas de apresentação para as cinco melhores editoras dentre uma lista com 16 nomes que encontrei. São elas: <strong>Record</strong>, <strong>Vozes</strong>, <strong>Global</strong>, <strong>Blucher</strong> e <strong>Cortez</strong>.</p>

<p>A Blucher é uma editora independente, diferente das outras que são tradicionais. Algumas editoras tradicionais como <em>Companhia das Letras</em>, <em>Intrínseca</em>, <em>Rocco</em> e <em>Autêntica</em> já atingiram o limite de manuscritos originais para análise este ano.</p>

<p>A Editora Blucher respondeu rapidamente dizendo que enviaria a proposta de tradução e publicação para o Conselho Editorial, mas não estou interessado em negociar com contrapartida. Gostaria que o novo livro do Patrick fosse publicado em por uma editora tradicional ou pelo menos sem custos para ele, já que ele entra com o seu prestígio internacional e excelente conteúdo.</p>

<p>Já a editora Cortez, apesar de seu editor ter mostrado interesse por telefone, logo recusou a publicação do livro depois que lhes enviei um longo e-mail com a apresentação do livro e o primeiro capítulo. Disseram que apesar do livro ser da área de publicação da editora, estavam focando em outros temas no momento.</p>

<p>Uma outra editora <em>CRV</em> mostrou interesse me mandando um e-mail fazendo um acompanhamento do meu caso que lhe fora explicado quando entrei em contato por e-mail, mas não vejo vantagem devido ao contrato que requer uma contrapartida do autor.</p>

<p>Não tenho trocado muitos e-mails com o Patrick já que ele não me respondeu o último que mandei. Ele pode estar ocupado..</p>

<hr>

<p>Em outros mares, minha nova conta do Twttr (que só uso para acompanhar alguns ídolos mas não faço postagens quase nem tenho uma rede de amigos) foi bloqueada do perfil do Carlos Minc alguns minutos depois de eu lhe mandar um twtt contrapondo o exagero sobre o perigo dos agrotóxicos em geral com argumentos sólidos do Bruce Ames e suas <a href="https://www.ncbi.nlm.nih.gov/pmc/articles/PMC54831/">pesquisas sobre <em>pesticidas dietários</em></a>.</p>

<p>Também tentei conversar mais profundamente por dois e-mails com um professor da USP e <a href="https://tab.uol.com.br/colunas/ricardo-abramovay/">colunista do UOL</a> sobre meio ambiente <em>Ricardo Abramovay</em>, mas ele só me respondia com argumentos padrão e respostas pré-formatadas. Além disso, achei os textos das colunas dele confusos, sobrepondo explicações de fenômenos naturais que sozinhos já são difíceis de serem entendidos..</p>

<p>Falando em banimento, uma conta que havia criado há alguns anos no fórum do <a href="https://forum.arctic-sea-ice.net/index.php/topic,2305.700.html">Arctic-Sea-ice</a> foi excluída depois que eu postei um resumão da minha pesquisa sobre biodiversidade no tópico de <em>Extinções do Holoceno</em> por razões <em>nada a ver</em>, por exemplo do administrador me acusou de estar tentando promover meu site pessoal e estragar o layout do fórum com ditas <em>frases pessoais</em> que adicionei no meu perfil (era o link para o meu site pessoal antigo), mas ele nem sabe que para estragar o HTML tem que haver código que confunda o motor de processamento de HTML e que o que ele havia visto era o funcionamento de uma propriedade de <em>overflow</em> do HTML+CSS do fórum que permitia o endereço do meu site sair da caixa de texto a que ele deveria estar confinado.. Mas tudo isso não sem antes ser massacrado por alguns argumentos <em>ad-hominem</em> por alguns membros do fórum depois da publicação do resumo da minha pesquisa.</p>

<hr>

<p>Teve um casamento de família bem no dia de aniversário da minha mãe e foi muito bom vê-la feliz naquele final de semana. Tive uma pequena recaída com bebida (foi mais um acidente do que recaída, mas enfim, deixo os detalhes largados no fundo da masmorra de somente minha mente para que lá apodreçam na escuridão..</p>

<p>Mas fora esse pequeno <em>acidente</em>, eu estou em uma fase muito boa e pretendo mantê-la, praticando atividades saudáveis, como caminhadas, fazendo programas legais, como comer sorvete e passear e ir visitar algumas pessoas que há muito não vejo..</p>

<p>Também estou estudando para o concurso do IBGE mas preciso pegar mais firme. Vamos ver se essa semana eu consigo focar só nisso. A prova do concurso é dia 10 de abril, se não me engano..</p>

<hr>

<p>Na última semana me mantive ocupado refazendo um script que conta tempo entre duas datas em vários formatos e unidades de tempo, como um <code>datediff</code>. Por exemplo, entre <code>2002-01-01</code> e <code>2004-04-04</code>, quantos meses se passaram <em>ou</em> quantas semanas <em>ou</em> quantos segundos? Também ensinei o meu script em shell a calcular o limite de tempo entre duas datas e representá-lo levando em consideração todas as unidades de tempo, por exemplo, quantos anos <em>e</em> quantos meses <em>e</em> quantas semanas <em>e</em> quantos dias, horas minutos <em>e</em> segundos?</p>

<p>Desenvolver uma fórmula matemática para esse tipo de cálculo calêndrico não foi fácil, mas estou muito feliz com o resultado. Para vocês terem uma ideia, faz no mínimo uns dois anos que comecei a escrever o script mas de um ano para cá tenho quebrado a cabeça para conseguir uma fórmula que atendesse aos requisitos e funcionalidades que queria implementar no script, como por exemplo, fazer os cálculos usando somente aritmética do shell. Para operações auxiliares, como por exemplo interpretação de input do usuário, ser o máximo compatível com o programa <code>date</code> do BSD e do GNU.</p>

<p>Com orgulho, apresento a nova versão do meu <a href="https://github.com/mountaineerbr/scripts/blob/main/datediff.sh"><code>datediff.sh</code></a>.</p>

<hr>

<p>Nenhuma escola privada de ensino médio ou de inglês me chamou para dar aulas e acho que nem adianta eu manter a esperança por enquanto. O que poderei fazer é distribuir meu currículo novamente mais para o final do ano. PSS ainda nem temos notícias oficiais mas parece que ele será reformulado e uma <em>prova de seleção</em> ocorrerá no meio do ano..</p>

<p>Tirando esse tipo de preocupação e com relação a melhorar a saúde, estou feliz com os recentes acontecimentos que descrevi nos posts anteriores e aqui..</p>
</article> ]]></description>
    </item>
