    <item>
      <title xml:lang="pt">#50 Adendo</title>
      <pubDate>Wed, 01 Jun 2022 00:00:00 -0300</pubDate>
      <link>https://bionota.github.io/50/</link>
      <dc:language>pt</dc:language>
      <category>ibge/emprego/doutorado/planos/phd/fmrp/usp</category>
      <author>jamilbio20@gmail.com (JSN)</author>
      <guid isPermaLink="false">0b7bb1de-13e1-5b6b-9d5a-3a02b0eb5053</guid>
      <description><![CDATA[ <article class="h-entry">
<header>
<h1 class="p-name" id="50">#50 Adendo</h1>
<time class="dt-published" datetime="2022-06-01">01/Jun/2022</time>
<nav><a href="50/">[avulso]</a>
</nav>

<br>
</header>

<p>O último post foi escrito em um momento muito rápido. Apesar de não estar muito disposto a continuar este blog, achei legal deixar mais esse post falando de algumas novidades e dar satisfação para aqueles leitores que seguiram todo esse `romance'.</p>

<p>Estava muito frustrado no começo de abril por não ter conseguido muito sucesso profissionalmente e pessoalmente nos últimos anos em que morei nessa minha atual cidade (muito pequena). Não foi por escolha que me mudei de uma boa cidade grande para cá.</p>

<p>Não conheci ninguém aqui nessa cidade, também. Os currículos que mandei agora em abril para escolas de cursinhos e faculdades privadas em Londrina não obtiveram <em>nenhuma</em> resposta. De novo. Não é a primeira vez que mando currículos para faculdades privadas sem sucesso algum, nem sequer chamam para entrevista.</p>

<p>Editais para professores temporários na UEL na minha área de mestrado requerem o título de doutor. Chego à conclusão que há muitos doutores e a área da saúde que estou metido está saturada mesmo! Cursinhos e faculdades privadas só funcionam com QI (quem indica)..</p>

<hr>

<p>Uma notícia boa é que passei em sexto lugar no concurso do IBGE como supervisor! Salário de 1700 reais mais vale alimentação e transporte, o que vai resultar em aproximadamente R$ 2200. A vaga é temporária de seis meses, prorrogável. Hoje fui entregar os documentos para contratação mas como o sistema estava muito lento, combinamos de eu comparecer lá amanhã de manhã para finalizar o processo.</p>

<p>Mas nem tudo é um mar de rosas para mim nesse momento. Não estou com muito ânimo para atuar no IBGE. Gostaria de trabalhar na minha área de treinamento e intelecto. Uma amiga disse que as pessoas tem uma visão muito romântica a respeito do trabalho, acho que sou uma delas.</p>

<p>Por outro lado, eu ainda não tive filhos e não preciso ganhar um dinheiro para sustentar quem quer que seja e nem tenho grandes planos de construir uma grande casa ou ter vários carros. Porquanto acredito que há grande gama de visões a respeito de trabalhar mas poucas devem entender como penso a respeito desse tema. Compreendo, as pessoas tendem a ser <strong>muito mais</strong> pragmáticas sobre trabalho do que eu..</p>

<p>De qualquer forma, trabalhar no IBGE pode até ser legal. Já conheci algumas das outras pessoas contratadas e aprecem ser gente boa.</p>

<hr>

<p>Tenho tido outros planos. Quem sabe encarar um doutoramento na Faculdade de Medicina da USP de Ribeirão Preto em bioquímica. Peguei algumas referências para estudar e já entrei em contato com alguns professores da FMRP mas agora com essa contratação para o IBGE os planos de realizar um PhD ficaram em segundo plano. Por enquanto.</p>

<p>Infelizmente, não sei como explicar melhor, mas sinto que se eu não pegar essa vaga para o censo demográfico do IBGE, me tornarei uma barata na visão dos meus amigos e dos meus pais. Não parece que faria sentido eu abdicar dessa vaga para empenhar meus esforços no estudos da disciplina de bioquímica para tentar realizar a prova de seleção para o doutorado.</p>

<p>Assim que eu estiver <em>mais certo</em> de que quero encarar um doutorado, um compromisso de quatro anos e que não oferece garantia de poder atuar como professor depois (vamos ter pés-no-chão), sairei do IBGE daqui uns três meses para poder me dedicar aos estudos de bioquímica. Sinto que estarei feliz de volta na sala de aula, tomando ou ministrando aulas. Não estou mais certo se estaria contente passando em uma vaga de biólogo burocrata no concurso do IBAMA ou de uma prefeitura, por exemplo.. Na verdade, não estou mais certo de nada na minha vida. rs.</p>

<p>Sei que muitos leitores não entenderão e olharão de cima para baixo esse tipo de cogitação que se passa na minha cabeça mas eu acredito que devemos trabalhar não somente para ganhar dinheiro, mas principalmente para sermos felizes e oferecermos um bom serviço para a sociedade, se possível na nossa especialidade.</p>
</article> ]]></description>
    </item>
